\ \newpage

\setcounter{section}{0}
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

	Широко известная теорема Александрова утверждает, что если граница выпуклого многогранника $P$ разрезана на несколько плоских многоугольников $T_1 \ldots T_n$ (причём необязательно эти многоугольники являются гранями $P$) и при этом указано, какие стороны полученных многоугольников изначально были склеены, то при склейке $T_1 \ldots T_n$ по указанным правилам может получиться единственный (с точностью до изометрии пространства $\br^3$) выпуклый многогранник~— сам $P$.
	
	\ms Чтобы привести формальное утверждение этой теоремы, нам потребуется следующее

\begin{definition}[\cite{alex}]
\label{def:razvertka}
	\emph{Развёрткой} называется совокупность многоугольников с указанием правила склеивания их по сторонам, которое содержит информацию о том, какая сторона одного многоугольника склеивается с какой стороной другого (или того же самого) многоугольника и в каком направлении.
\end{definition}

\begin{theorem}[Александров, 1950,~\cite{alex}]
\label{thm:alexandrov}
	Из всякой развёртки, гомеоморфной сфере и имеющей суммы углов в вершинах, не превосходящие $360^\circ$, можно склеить единственный замкнутый многогранник.
\end{theorem}

	\ms Тем не менее, важным и не решённым до конца остаётся алгоритмический вопрос нахождения многогранника $P$, то есть его точной графовой структуры и координат вершин, по данной развёртке. Эта задача открыта уже на протяжении 60 лет.
	
	\ms Известно, что эта задача сводится к системе дифференциальных уравнений~\cite{kpd09-approx,boben}~— этот метод не даёт точного ответа, и для него пока не известно алгоритма быстрее чем псевдополиномиальный. Если же известна графовая структура $P$, то задача сводится к системе уравнений и неравенств 2 и 4 степеней, количество которых линейно зависит от $(|V| + |E|)$~— построение этой системы представлено в книге Demaine, O'Rourke~\cite{DO07}. Известно также, что в некоторых случаях координаты вершин $P$ нельзя алгебраически выразить в терминах длин рёбер и координат вершин многоугольников $T_1 \ldots T_n$~\cite{epp-closed}.
	
	\ms Поэтому, чтобы подобраться ближе к решению этой задачи, исследователи стали рассматривать её частные случаи — то есть, ограничивать её постановку. С одной стороны, можно рассматривать склейки одного многоугольника $T$ некоторого выделенного вида: например, «латинский крест», склейки которого изучены в статье Demaine и др.~\cite{ddlop99}, или правилый многоугольник с фиксированным количеством вершин $m$~\cite{DO07}.
	
	\ms С другой стороны, можно ограничиться одним очень удобным для исследования классом склеек~— \emph{порёберными} склейками (англ. \emph{edge-to-edge gluings}), когда каждое ребро многоугольника $T_i$ должно быть приклеено целиком к какому-то другому ребру той же длины многоугольника $T_j$ (не исключается, что $j=i$), так что вершина приклеивается к вершине~\cite{DO07,lo96-dynprog,ddlop99} (в этих статьях также изучались порёберные склейки только одного многоугольника).
	
	\ms Данная работа является одновременно ограничением и обощением упомянутых выше задач: мы будем изучать порёберные склейки правильных многоугольников, которых, тем не менее, может быть произвольное количество. Начало изучению таких склеек было положено в статье Khramtcova, Langerman~\cite{kl17-hex}. Авторами было доказано, что при $m > 6$ существует не более двух различных порёберных склеек правильных $m$--угольников, причём обе они имеют пустую внутренность, однако являются выпуклыми телами и в работах, связанных с теоремой Александрова~\cite{alex,DO07}, причисляются к многогранникам (для них так же можно посчитать сумму углов в каждой вершине).

\begin{definition}
	Будем называть \emph{комбинаторно-различными} многогранники с различными \emph{одномерными остовами}~— то есть, графовыми структурами.
\end{definition}

\subsection
	[Порёберные склейки при $m=5$]
	{Порёберные склейки при $m=5$: перечисление всех возможных многогранников}

	Порёберные склейки правильных пятиугольников подробно изучены в статье Arseneva и др.~\cite{alz-penta}. Авторами доказано, что склеить выпуклый многогранник можно только из не более чем 12 конгруэнтных пятиугольников. Ббыли перебраны все возможные способы приклеить их стороны друг к другу (их число экспоненциально растёт с увеличением количества многоугольников в наборе)~— итогом этой работы оказался список из восьми склеек правильных пятиугольников, удовлетворяющих условиям Теоремы~\ref{thm:alexandrov}.
	
	\ms Алгоритм, описанный в статье Bobenko, Izmestiev~\cite{boben}, был имплементирован в диссертации Sechelmann~\cite{sech}~— получившаяся программа позволяет получать приближенные координаты вершин многогранников, склеиваемых из нескольких многоугольников.

	\ms С помощью этой программы были получены приближённые координаты многогранников, склеенных из правильных пятиугольников. Задача данной работы~— установить истинную графовую структуру этих многогранников. Для этого, во-первых, было оценено, насколько положение рёбер и вершин \emph{примерных} многогранников, являющихся результатом работы алгоритма, может отличаться от положения рёбер и вершин истинных многогранников, получающихся при склейке\scolon а, во-вторых, разработана автоматизированная процедура проверки того, действительно две вершины многогранника соединены ребром или нет.
	
	\ms Этой процедуры не всегда достаточно, чтобы решить поставленную задачу: когда в многограннике присутствуют грани с количеством вершин более трёх, с её помощью не может быть \emph{доказано} отсутствие ребра между двумя вершинами многогранника. Поэтому в данной работе для некоторых многогранников геометрически доказано наличие у них четырёхугольных граней, которые оказались трапециями либо параллелепипедами. Также будет продемонстрировано, что геометрические методы могут быть применены и при доказательстве наличия рёбер у многогранников, на примере многогранника, склеенного из шести правильных пятиугольников.
	
	\ms Результатом данной работы является в точности установленная графовая структура всех выпуклых многогранников, получающихся при склейке нескольких правильных пятиугольников.

\subsection
	[Порёберные склейки при $m = 3, 4, 6$]
	{Порёберные склейки при $m = 3, 4, 6$: проверка изоморфности двух склеек.}

	Случаи треугольников, четырёхугольников и шестиугольников отличаются от случая пятиугольников тем, что углы этих фигур делят $360^\circ$~— значит, при их склейке можно получать плоские вершины (те, сумма углов при которых~— $360^\circ$), и поэтому есть бесконечно много способов склеить несколько данных фигур в выпуклый многогранник~— отсюда перебрать \emph{все} способы это сделать не представляется возможным.

%	Как будет doubly-covered по-александровски?

	\ms Случай склеивания правильных шестиугольников был частично изучен в статье Khram-\linebreak tcova, Langerman~\cite{kl17-hex}: было найдено 15 комбинаторно-различных типов многогранников, которые возможно склеить из правильных шестиугольников, и доказано, что других типов нет. Из описанных типов пять представляют из себя две склеенных копии плоского многоугольника, ещё для пяти найдены их реализации в $\br^3$~— а про остальные пять не понятно, реализуются ли они в пространстве $\br^3$.
	
	\ms Для удобства классификации многогранников, получаемых склеиванием нескольких\linebreak многоугольников, введём понятие изоморфных развёрток.

\begin{definition}
\label{def:isomSkl}
	Две развёртки $(T_1 \ldots T_n, \sim_1)$, $(T'_1 \ldots T'_n, \sim_2)$, удовлетворяющие условиям Теоремы~\ref{thm:alexandrov}, называются \emph{изоморфными,} если получающиеся из них выпуклые многогранники отличаются гомотетией.
\end{definition}
	
	\ms В данной работе была поставлена задача научиться проверять изоморфность двух развёрток при условии, что даны (например, как результат работы алгоритма, описанного в~\cite{boben}) графовые структуры соответствующих им многогранников.
	
	\ms Для каждой развёртки легко за линейное от количества её вершин время выяснить, какие точки входящих в неё многоугольников будут являться вершинами будущего многогранника~— это в точности те, сумма углов вокруг которых меньше $360^\circ$.
	
	\ms Пусть вершин оказалось одинаковое количество (если нет, то развёртки никак не могут быть изоморфными). Тогда выяснить изоморфизм развёрток можно, посчитав длины всех рёбер, имевшихся в графовых структурах, затем «отнормировав» их~— например, сделав равными суммы длин, полученные при подсчёте для первой и для второй склеек~— и проверив за линейное время изоморфизм получившихся взвешенных плоских трёхсвязных графов (то, как это можно сделать, показано в статье Hopcroft, Wong~\cite{hw-planar-iso}).
	
	\ms Таким образом, основной частью задачи проверки изоморфности развёрток является нахождение длин кратчайших путей между вершинами развёртки по её многоугольникам.